# Предложения и пожелания по улучшению сайта startmedia

--------------------------------------------------------

## Главная страница

### Первый экран
  https://prnt.sc/sqmyfr

  В первую очередь сразу же за глаза цепляется первый экран сайта (на сиреневом фоне, гласящий что мы за компания 
  и чем занимаемся). Он выглядит... недоделанным. Свою роль он выполняет, становится понятно, кто такие startmedia,
  вот только смотришь на фон, и создается ощущение, что чего-то не хватает. То-ли фоновая картинка не подгрузилась,
  то-ли иллюстрации забыли... Не понятно. Этот блок кажется пустоватым, не доделанным, не притягивает должно внимания. 

### Второй экран
  https://prnt.sc/sqmzf2

  **Блок первый** - здесь слишком много пустоты. Я думаю что цифры (30+ проектов, 80+ реализованных) можно было бы 
  разместить горизонтально, как это сделано на странице карьеры, после основоного текста (Комплексный подход к 
  разработке и развитию eCommerce-проектов, https://prnt.sc/sqpas0).

  **Блок второй** - Сертификаты. Почему то им выделено слишком мало места. Сертификаты это же как грамоты и благодарности,
  ими можно и похвалиться, сделать их побольше. Оставить точно в такой же сетке как сейчас, но разместить их не в колонке,
  которая имеет 50% от ширины браузера, а на полный экран, после текста "Мы мкаимально полезны".

  **Блок третий** - это отсупы, между заголовками и абзацами. Есть такая вещь в визуальном восприятии: если что-то находится
  очень близко к чему-то другому, то эти вещи наверняка связаны. Так мы в большинстве случаев и отделяем одну часть 
  информации от другой. Здесь, данный заголовок выглядит скорее как цитата, или какая-то важная мысль, которая соединяет
  два параграфа, хотя это не так. Я бы сделал верхний отсуп у заголовка побольше, чем отсутп снизу него.

### Футер - Позвоните нам
  https://prnt.sc/sqns43

  Вместо протокола tel: стоит mailto:


--------------------------------------------------------



## Страница "Карьера" (https://startmedia.pro/career)

### Оформление карточки вакансии
  https://prnt.sc/sqp8fq
  
  Отделить описание вакансии от требуемых от кандидата навыков (HTML, CSS, etc). Оформить навыки как метки:
  обернуть в контейнер с закругленными краями и фоновым цветом, чтобы они выделялись из общего текста, были
  более заметны

### Добавить кнопку "Откликнуться на вакансию"
  Допустим, я программист, который ищет себе новое место работы. Я просматриваю кучу вакансий в интернете
  и сотни сайтов в поисках работы своей мечты. 

  **Как сейчас:**
  Я захожу на сайт, вижу вакансии, вижу какую-то иформацию о работе в компании, и только в конце самой 
  страницы в уголке я вижу слабенькое приглашение - "ну ты это, пиши если что". Можно назвать это чисто информационной 
  страничкой. Если у меня в браузере открыто таких вкладок 10, я вполне могу и забыть про то, что воможно я и
  хотел написать на почту, чтобы откликнуться.
  
  **Как, по моему мнению, было бы лучше:**
  Не только предоставить потенциальному кандидату информацию о вакансии, а дать ему возможность откликнуться
  на неё прямо с сайта. Добавить кнопку к каждой карточке - откликнуться на вакансию. При клике - обычная форма,
  где он сможет ввести свои контакты, прикрепить файл с резюме (если есть), или кратко о себе написать.
  
### Крупные клиенты и проекты
  https://prnt.sc/sqpbc4

  В этом разделе было бы круто не просто перечислить клиентов, но и сделать их ссылками на их сайты. Чтобы мне
  не нужно было копировать имя клиента, вбивать его в поиск и пытаться его найти (а мне с большей долей вероятности
  будет это лень). Сделав ссылку на сайт клиента мы сразу же даём посетителю сайта нужную ему информацию, не заставляя
  его гуглить. Мы прямо говорим - это наш клиент, мы им гордимся, зайдите сами посмотрите!


--------------------------------------------------------



## Интернет-магазины (https://startmedia.pro/services/shop)

  https://prnt.sc/sqnt1j

  Здесь создается ощущение "каши", разные блоки недостаточно отделены друг от друга расстоянием
  
  И я не совсем понял цели этой страницы. Она должна призывать пользователя заказать интенет магазин, или же просто 
  информационная страничка?


--------------------------------------------------------


## B2B-порталы (https://startmedia.pro/services/b2b)
  https://prnt.sc/sqnv83

  **Первый блок** - Забыли фото

  **Второй блок** - Как и на главной - здесь пустота. Она создает ощущение чего-то не доделанного.
  Лучше здесь цитату разместить по центру по вертикали, как по мне. Ну и с сертификацией битрикса я уже тоже 
  описывал)

  Не хватает призыва к действию, кнопочки для пользователя, "Заказать разработку B2B портала"


--------------------------------------------------------



## Остальные страницы из "услуг"
  В целом, те же проблемы, что уже описал


--------------------------------------------------------



## Страница контактов
  https://prnt.sc/sqnyqe
  
  На карте маркер маловат. Он не сильно отличается размером от других значков на карте. Его бы сделать побольше, 
  позаметнее, как на https://medic-group.ru/ (https://prnt.sc/sqnzur) или другим цветом, привлекающим внимание


--------------------------------------------------------



# Разметка, код и технические детали 



### Главная страница и блок "Самое ценное в startmedia — люди."
  https://prnt.sc/sqnauz

  Фоновое изображение, по моему мнению, служит чисто декоративным целям. Тогда для чего подключать его через тег img?
  тег img индексируется поисковиками и отлично подходит для контентых изображений (например товара или логотипа), но
  как по мне, не в этом случае. Если мы уберем со страницы изображение товара, то мы потеряем часть информации о нем
  (как выглядит, цвет, визуальные размеры, и тд). Если же мы уберем эту картинку, что у нас, то блок свой смысл не
  потеряет.
  
  Далее, если вдруг картинка не загрузится пользователи увидят просто белый фон, и чуть
  серый фон с белым текстом. Белый текст на сером фоне - не лучшее решение. Здесь слишком малый контраст. Если посмотреть
  на него чуть под другим углом, то на большинстве мониторов его будет очень сложно разобрать. К тому же, не у всех
  людей идеальное зрение. Поэтому, я бы вместо белого фона прописал бы другой (например преобладающий цвет из того
  изображения) чтобы белый текст стал более контрастным, а само изображение переделал бы c img на background-image.


## Доступность
  Доступности на сайте уделено довольно мало места, и меня это немного огорчает. "Ну подумаешь, с клавиатуры нельзя по ссылкам ходить
  и нет семантических тегов. Все пользуются мышкой, а на теги пофиг." - я надеюсь, это не про startmedia)
  
  Предвосхищаю вопрос - а зачем нам это все вообще нужно? Ну, я как верстальщик, гуляя по сайтам других компнаний, люблю заглядывать в код их 
  сайтов. И там тоже чаще всего всё ужасно. Лишь некоторые студии могут похвастаться знанием этих вещей. Про остальных же думаешь - "тоже мне 
  студия по разработке сайтов...". Многие разрабочики так же гуляют по сайтам и смотрят их код. Давайте будем профессионалами, и покажем, что 
  мы знаем эти вещи, и не забиваем на них. Покажем уровень, так сказать. 

  Ну, поехали..

--------------------------------------------------------


### Блуждание по страницам с клавиатуры
  Допустим, у меня сломалась мышка, а рабочей осталась только клавиатура. Я хочу зайти в интернет-магазин и заказать 
  себе новую мышку (да, я умею управлять компьютером с клавиатуры). Я открываю меню пуск, пользуясь кнопочкой Win, 
  стрелочками на клавиатуре выбираю браузер. У меня есть мой любимый интернет магазин, я вбиваю его адрес в адресную
  строку, захожу на него, и хочу пробежаться по ссылкам при помощи tab/shift+tab. Но о горе! Я тыкаю на tab - и я не 
  понимаю на какой ссылке я нахожусь. Я тыкаю снова и снова, но ни одна из сылок не показывает мне, где я. Как мне 
  выбрать нужный раздел сайта? Как добавить товар в корзину? (*разбиваю клаву о монитор и больше никогда не возвращаюсь
  на этот сайт*).

  На это, к сожалению, большинство верстальщиков забивают. Зачем нам этот outline у ссылок, кнопок, чекбоксов и форм? 
  Он только портит внешний вид, выпилю ка я его нафиг. Во, так лучше! Вот только доступность от этого сильно страдает.
  Этот outline помогает пользователю понять, на каком интерактивном элементе сайта он сейчас находится.
  
  Не нравится, outline? Хорошо, можно и без него, только добавьте хоть какой-то альтернативный вариант, например сделайте
  стили для :focus такими же, как для :hover



### Практически нет семантики, одни <div> <div> <div> <div> <div>...
  https://prnt.sc/sqo0sl

  На страницах практически ни одного семантического тега. Ни даже header и footer. Такую картину обычно называют "диватоз" 
  (не в обиду :) ). Даже заголовки сделаны дивами. Бывает еще спаноз (когда через-чур увлекаются span-ами и строят на них крупные
  сеточные блоки например) и лисянка (когда все страница без стилей похожа на один большой список). И так, почему же это плохо.

  **Представь себя поисковым роботом, маленьким таким googlёком**. Пришел ты такой на сайт индексировать страницу, твоя задача
  понять, о чем же она, выделить основные темы и присвоить странице какие то теги. 
  
  И так, ты начинаешь искать. Первым делом надо понять, о чем у нас вообще страница, а значит надо поискать H1, главный заголовок
  страницы. А его - хоба, и нету. Что поставишь этому сайту - плюсик или минусик в карму? Идем далее. 
  
  Тебе нужен основной контент сайта, а значит надо отбросить шапку и подвал сайта, ищещшь их. Хм... а где же они? Их тут тоже нет. 
  Плюсик, или минусик?

  Давай теперь попытаемся понять, у нас на странице речь идет только о чём то одном, или же рассказывается о нескольких вещах? 
  Что у нас тут? Статья? Список новостей? Поищем, разбиты ли они на секции, артикли... нет, тоже нет. Плюсик или минусик?

  О! Я вижу слово ценности! И я предполагаю, что сейчас ниже пойдет связанный список с ценностями. Так, посмотрим... Нет, списка нет.
  Может у ценностей есть хотя-бы заголовки? Эх, и их нет... Плюсик или минусик?

  Ладно, а что у нас с навигацией по сайту? Она есть? Тег nav - аууу-у-у-у.... и nav-a нет. 

  Может тогда проиндексировать картинки? Ой, а у них нет описания. По каким же тогда ключевикам их отдавать?

  ---

  Есть еще одна вещь, которая касается людей с ограниченными возможностями. 
  
  Незрячие люди могут путешествовать по странице через скрин-ридеры, и им явно будет неудобно сидеть и
  пол часа прослушивать весь текст на странице, когда им нужен только блок "контакты" например в футере. Поэтому, скрин-ридеры умеют "бегать"
  по заголовкам, и озвучивать только их. Нажал на кнопку H - воспроизвелся заголовок 2го уровня, еще раз нажал - следующий заголовок второго
  уровня. Заинтересовал этот заголовок? Нажал Shift+H, провалился внутрь этого раздела, воспроизвелся заголовок третьего уровня. Нажал на N - 
  перешел к блоку навигации по сайту, нажал F - попал в футер, и так далее. 

  Еще, единственны способом понять, что изображено на картинках для слабовидящих - это аттрибут alt, а он везде пустой. Так же alt будет 
  отображаться на экране, если вдруг картинка не загрузилась, и его задача - описать, что было нарисовано или изображено на картинке.



### Нет текстого описания у ссылки на главную (с логотипом)
  https://prnt.sc/sqo9yx

  Здеь проблема только с логотипом. Вроде бы) 
  
  Вот у нас ссылка на главную страницу. И что об этой ссылке известно браузеру? Ничего. Она просто куда-то ведет. Обычные пользователи
  сайтов привыкли, что логотип - это чаще всего ссылка на главную страницу, и понять куда она ведет для них не составит проблем. А как
  понять куда ведет это ссылка слабовидящему, который сёрфит сайт при помощи скрин-ридера? Вместо понятного "на главную" он услышит 
  адрес ссылки целиком, включая все точки, двоеточия и слеши.
  Если посмотреть на любую другую ссылку на этом сайте, то с ними вроде все ок, у них имеется текстовое описание и
  браузер сможет его передать синтезатору речи, чтобы тот воспроизвёл (https://prnt.sc/sqoegh). 
  
  Чаще всего такую ошибку допускают с кнопками которые содержат только изображение (стрелочки, иконки), со ссылками на соцсети, и тд.
  Если у кнопки или ссылки нет текстого описания, то рекомендуется его добавить при помощи аттрибута aria-label="на главную"



### Некоторый критический функционал недоступен без JS
  Если отключить JS в браузере, то некоторые фичи сайта перестают работать. Среди них, я считаю есть одна, пожалуй самая критичная:
  это "Начать поект", потому что он может привести к потере клиента. 

  Саму кнопку "Начать проект" в шапке сайта можно заменить на якорную ссылу, потому что без JS она просто не работает.

  https://prnt.sc/sqp05i

  Блок "В каком состоянии сейчас ваш проект" так же на рвботает без JS. В этом месте можно подстраховаться, и сделать все интерактивные 
  элементы ссылками, при клике на которые будет вызван переход на другую страницу в браузере, чтобы клик был обработан на сервере, а 
  пользователю вернулась отрендереная страница со следующим этапом опроса

  Так же, при отключеном JS не работает ни одна ссылка на проект из порфолио, клик ни к чему не приводит (https://prnt.sc/sqp159 https://prnt.sc/sqp1l0)

